# Chapter 9 -- Concurrency revisited

同时获得良好的并行性能、并发情况下的正确性和可理解的代码是内核设计中的一大挑战。直接使用锁是实现正确性的最佳途径，但并不总是可能的。本章重点介绍了xv6被迫以涉及的方式使用锁的例子，以及xv6使用类似锁的技术但不使用锁的例子。

## 9.1 Locking patterns

缓存项目通常是锁定的一个挑战。例如，文件系统的块缓存(kernel/bio.c:26)存储了多达NBUF磁盘块的副本。一个给定的磁盘块在缓存中最多只有一个副本，这一点非常重要；否则，不同的进程可能会对本应是同一个块的不同副本进行冲突的修改。每一个缓存块都被存储在一个buf结构中(kernel/buf.h:1)。

buf结构有一个锁字段，它有助于确保每次只有一个进程使用一个给定的磁盘块。然而，这个锁是不够的：如果一个块根本不存在于缓存中，而两个进程想同时使用它怎么办？没有struct buf（因为块还没有被缓存），因此没有什么可锁定的。Xv6处理这种情况的方法是将缓存块的身份集关联一个额外的锁（bcache.lock）。需要检查某个块是否被缓存的代码（例如，bget(kernel/bio.c:59)），或者改变缓存块的集合，必须持有bcache.lock；当该代码找到它所需要的块和struct buf之后，它可以释放bcache.lock，只锁定特定的块。这是一种常见的模式：一组项的一个锁，加上每个项的一个锁。

通常情况下，获取锁的同一个函数会释放它。但更精确的看法是，在一个序列开始时获取一个锁，这个序列必须显得原子化，当这个序列结束时释放。如果序列的开始和结束在不同的函数中，或者不同的线程中，或者在不同的CPU上，那么锁的获取和释放也必须是一样的。锁的功能是强制其他使用等待，而不是将一段数据钉在某个代理上。一个例子是yield中的acquisition(kernel/proc.c:515)，它是在调度线程中释放的，而不是在获取过程中释放的。另一个例子是ilock(kernel/fs.c:289)中的acquiresleep；这段代码经常在读取磁盘时睡觉；它可能会在不同的CPU上醒来，这意味着锁可能会在不同的CPU上被获取和释放。

释放一个被嵌入锁保护的对象是一件微妙的事情，因为拥有锁并不足以保证释放会正确。当有其他线程在获取中等待使用对象时，问题就会出现；释放对象隐含地释放了嵌入的锁，这将导致等待的线程发生故障。一个解决方案是跟踪对象存在多少个引用，因此只有当最后一个引用消失时才会释放对象。参见pipeclose(kernel/pipe.c:59)的例子；pi->readopen和pi->writeopen跟踪管道是否有文件描述符引用它。

## 9.2 Lock-like patterns

在许多地方，xv6使用引用计数或标志作为一种软锁，以表明一个对象已被分配，不应该被释放或重新使用。进程的p->状态以这种方式起作用，文件、inode和buf结构中的引用计数也是如此。虽然在每种情况下，锁都会保护标志或引用计数，但正是后者防止了对象被过早释放。

文件系统将inode结构的引用计数作为一种共享锁，可以由多个进程持有，以避免代码使用普通锁时出现死锁。例如，namex(kernel/fs.c:626)中的循环依次锁住每个路径名组件命名的目录。然而，namex必须在循环结束时释放每一个锁，因为如果它持有多个锁，那么如果路径名中包含一个点(例如，a/./b)，它可能会与自己发生死锁。它也可能因为涉及目录和...的并发查找而死锁。

正如第8章所解释的那样，解决方案是让循环将目录inode带入下一次迭代，并增加其引用计数，但不锁定。

有些数据项在不同的时候受到不同机制的保护，有时可能会被xv6代码的结构隐式保护，而不是通过显式锁来防止并发访问。例如，当一个物理页是空闲的时候，它被kmem.lock（kernel/kalloc.c:24）保护。如果页面被分配为管道(kernel/pipe.c:23)，它将受到不同的锁(嵌入式pi->锁)保护。如果该页被重新分配给一个新进程的用户内存，它就不会受到锁的保护。相反，分配器不会将该页交给任何其他进程（直到它被释放），这一事实保护了它不被并发访问。一个新进程的内存的所有权是很复杂的：首先父进程在fork中分配和操作它，然后子进程使用它，（在子进程退出后）父进程再次拥有内存并将其传递给kfree。这里有两个教训：一个数据对象在其生命周期中的不同阶段可以用不同的方式保护其免受并发，保护的形式可以是隐式结构而不是显式锁。

最后一个类似锁的例子是在调用mycpu()(kernel/proc.c:68)时需要禁用中断。禁用中断会导致调用代码对定时器中断是原子性的，可能会强制上下文切换，从而将进程移到不同的CPU上。

## 9.3 No locks at all

有几个地方，xv6在完全没有锁的情况下共享可变数据。一个是在spinlocks的实现中，尽管人们可以把RISC-V原子指令看作是依靠硬件实现的锁。另一个是main.c(kernel/main.c:7)中的start变量，用于防止其他CPU运行，直到CPU zero完成xv6的初始化；volatile确保编译器真正产生加载和存储指令。第三个是在proc.c（kernel/proc.c:398）（kernel/proc.c:306）中对p->parent的一些使用，适当的锁定可能会死锁，但似乎很明显，没有其他进程可以同时修改p->parent。

第四个例子是p->killed，它是在持有p->锁的情况下设置的(kernel/proc.c:611)，但是在没有持有锁的情况下检查(kernel/trap.c:56)。

Xv6中包含这样的情况：一个CPU或线程写一些数据，另一个CPU或线程读数据，但没有专门的锁来保护这些数据。例如，在fork中，父线写入子线程的用户内存页，子线程（不同的线程，也许在不同的CPU上）读取这些页；没有锁明确地保护这些页。严格来说，这并不是一个锁的问题，因为子程序在父程序写完后才开始执行。这是一个潜在的内存排序问题（见第6章），因为没有内存屏障，就没有理由期望一个CPU看到另一个CPU的写入。然而，由于父代释放锁，而子代在启动时获取锁，所以获取和释放中的内存屏障确保子代的CPU看到父代的写。

## 9.4 Parallelism

锁定主要是为了正确性而抑制并行性。因为性能也很重要，所以内核设计者经常要考虑如何使用锁的方式来实现正确性和良好的并行性。虽然xv6并没有系统性地设计高性能，但还是值得考虑哪些xv6操作可以并行执行，哪些操作可能在锁上发生冲突。

xv6中的管道是一个相当好的并行性的例子。每个管道都有自己的锁，因此不同的进程可以在不同的CPU上并行读写不同的管道。但是，对于一个给定的管道，写入者和读取者必须等待对方释放锁，他们不能同时读/写同一个管道。还有一种情况是，从空管子读（或向满管子写）必须阻塞，但这不是由于锁方案造成的。

上下文切换是一个更复杂的例子。两个内核线程，每个线程都在自己的CPU上执行，可以同时调用yield、sched和swtch，这些调用将并行执行。

线程各自持有一个锁，但它们是不同的锁，所以它们不必等待对方。但是一旦进入调度器，两个CPU可能会在锁上发生冲突，同时在进程表中搜索一个是RUNNABLE的。也就是说，xv6在上下文切换过程中很可能从多个CPU中获得性能上的好处，但可能没有那么多。

另一个例子是在不同的CPU上从不同的进程并发调用fork。这些调用可能需要互相等待pid_lock和kmem.lock，以及在进程表中搜索unused进程所需的每进程锁。另一方面，两个分叉进程可以完全并行地复制用户内存页和格式化页表页。

上述每个例子中的锁方案在某些情况下牺牲了并行性能。在每种情况下，都可以使用更复杂的设计来获得更多的并行性。是否值得取决于细节：相关操作被调用的频率、代码在持有争用锁的情况下所花费的时间、同时可能有多少CPU在运行冲突的操作、代码的其他部分是否是更多的限制性瓶颈。很难猜测一个给定的锁方案是否会导致性能问题，或者一个新的设计是否有明显的改进，所以往往需要对现实的工作负载进行测量。

## 9.5 Exercises

1- 修改xv6的管道实现，允许对同一管道的读写在不同内核上并行进行。

2- 修改xv6的调度器()，以减少不同内核同时寻找可运行进程时的锁争用。

3- 取消xv6的fork()中的一些序列化。
